50名澳門苦主投資「大灣區」血本無歸

就在當局與中央政府不斷宣揚「粵港澳大灣區」前景的同時，也有不肖商人看準「商機」，狠削灣區投資人一把。珠海香洲區揚名廣場是當地的熱門購物商圈之一，過去兩年高調在本澳各大報章刊登廣告吸引投資，不少澳門市民就打開荷包為「灣區發展」買單，購買「揚名廣場」商鋪產權。沒想到近期卻爆出原來這些「出售的」商鋪，早已被「揚名集團」拿來向銀行作抵押，集團與銀行不但事先全無告知，還持續高調公開販售，銀行甚至「若無其事」地為購買者設定按揭貸款，整宗惡質的合同詐騙疑案一直到今年5月「揚名集團」爛尾走人才東窗事發。所有涉事鋪位總值超過人民幣兩億元，近500名投資人如今求助無門。

珠海揚名廣場發展商疑涉合同詐騙，令一眾本澳苦主求助無門，當中所涉及總金額近二億人民幣之多。 （陳宇東攝）

涉嫌騙租的珠海揚名廣場，2002年底項目一期開業，至2015年項目二期開業，已成為珠海老字號的熱門購物中心，這樣的背景條件本該是投資人信心的保證，沒想到卻是個巨大的投資陷阱。

大批受害業主早前來到揚名廣場高舉標語抗議。（讀者提供圖片）

簽訂返租協議 月領1,675元

本澳苦主勇哥（化名）向本報記者表示，前兩年揚名廣場鋪天蓋地地宣傳在當地投資能夠如何如何獲利，投資前景如何如何看好，他便在2016年9月以每平方米40,000元（人民幣，下同）價格，向「揚名集團」購入揚名廣場一個18平方米鋪位，總價約72萬元。購入鋪位後，「揚名集團」又提出要簽訂「返租協議」，承諾每月給予租金，代為招租管理，勇哥便將持有的鋪位再返租給揚名集團，每月領取1,675元租金，以為可以「坐定定，等收租」。

1月就已抵押 還登廣告出售

然而正所謂「福兮禍之所伏」，勇哥自2016年10月開始收租，到今年5月就再也收不到租金，不止勇哥，一眾購買揚名廣場鋪位的投資人，全都收不到約定好的租金。勇哥串連一眾苦主追討，才懷疑這個「揚名集團」早已心懷不軌，「一籃子問題」終於曝光。

本澳苦主勇哥指2016年以72萬元購入鋪位，到今年5月開始就收不到租金。 （陳宇東攝）

經過向房產機構調查，原來「揚名集團」早在2016年1月就已將物業向銀行作抵押，之後再將廣場一期五樓與六樓產權分割出售，完全沒有告知買家物業早已是抵押品，到2017年底已處於查封狀態，所謂出售「產權」，根本全是騙局。

可怕的是，不但「揚名集團」隻字不提，接受抵押的銀行竟也默不作聲，任憑「揚名集團」公開出售一年多，甚至還幫有需要的買家作按揭貸款。

接手公司使出「拖字訣」

如今揚名廣場已經拖欠租金超過兩個月，勇哥表示，現時該廣場已由另一間叫「名星匯」的公司作為管理方，但「名星匯」又以更換財務為由「找不到資料」，「更換付款行資料缺失」、「賬目不清」等各種理由，持續拒絕發放租金。

據勇哥了解，現時購買揚名廣場一期五、六樓鋪位的共有489個業主，他們曾多次在廣場外抗議聲討均無果，求助當地政府後至今仍未見到有實際行動。

記者到商場內視察所見一至四層仍正常營業，當中更有不少大型連鎖品牌。 （陳宇東攝）

商場的五、六層卻十室九空，沒有營業。 （陳宇東攝）

489個業主當中約有40至50名澳門人，若以每個鋪位60萬元計算，估計總值約3,000萬元。「現時都不奢望可繼續有租收，只希望可以取回本金離場」，勇哥嘆道。

一名受騙長者也拿著標語，來到揚名廣場追討租金。 （讀者提供圖片）

雖然「粵港澳大灣區規劃綱要」尚未出台，但「兵馬未動、糧草先行」，許多投資人早已瞄準大灣區的投資機會，然而當中涉及到跨境法律、司法訴訟、商業、產權業權等多方面的差異，令灣區投資風險無法估計。勇哥稱曾找過本澳議員協助，但因涉及種種跨境問題與複雜的債務關係，如今也只能苦苦等待。難道要當個「灣區人」，真的得先被剝層皮？

宋碧琪：涉多方債權人 很棘手

立法會議員宋碧琪就揚名廣場涉嫌詐騙事件曾接觸過本澳苦主，她在接受本報訪問時指出，事件因涉及跨域及粵港澳三地多方債權人，處理協商相當棘手，現時正為苦主尋求法律途徑以外的解決方法。

宋碧琪說，揚名廣場事件非常複雜，多個地方的債權人均追討該公司，更麻煩的是有關物業已經被內地政府查封。物業本身是一個整體，雖私下拆分成多個鋪位分售，業權仍只有一個，這就涉及「一屋多賣」的情況，當中有些個案已經進入司法程序。

「現時最重要的工作就是幫助一眾苦主溝通協調」，以法律程序追討則是最後途徑。然而現時仍未能聯繫到所有相關業權者。她估計，若是入稟法院追討，「勝訴是有機會的，但時間上或許就未能符合大家預期」。

共享大灣區人既榮耀呀

共享中國人既榮耀啦

根本係岩岩落黎澳門班新移民 洗黑錢洗返上大陸啦

大亞灣GO GO GO

廢老淨係識搞亂社會
我幾十年前咪又係咁捱
邊會咁嘈生哂

強大了

輸打嬴要既垃圾?

共產黨幾十年都係咁 冇d新意

唱歌唱最大聲果班唔知有冇投資呢

廢中廢老好心搵錢就腳踏實地正正經經搵份工做啦

澳豬

法律以外途徑追租金

跟本係不當銷售/詐騙。

大債主賠先，呢小債主慢慢等啦
以法治國萬歲

背靠你們祖國

傷機處處

小小錢就當支持國家啦

你賺錢就屌人無用
蝕錢就叫人賠？

咱有仲有黨

把握中國經濟騰飛既機遇

尋釁滋事打得

個議員心知冇可能告得贏
銀行都幫埋佢手即係人地一早疏通好曬根本唔驚你追數
除非佢呃個班人之中有識人都仲有得傾下

每年政府都派幾千，好快就回本

投資者唔好怕蝕底
最緊要係趁呢d機會學下野
唔好未富先驕

淨係識搞亂社會 肯定俾美國教壞

法治國家

蝗者榮耀

本澳

諗起佢地平時個得戚樣
"返去支那睇下啦
而家好富有，周圍都係機會
我岩岩又買左個鋪位喇"

好心涼

澳門人同台灣人不嬲冇腦

好

old news is so 唔識串

可毛呢？

@JR（反本土滅港獨）
@dewi😈

講兩句

唔好咁啦 點應呀人地
佢地連 老兵 同 2025中國製造 既post都潛哂水
剩係出沒係打飛機post
上論壇上到咁真係陰功

仲本澳
快啲改口叫本灣啦

總價約72萬元。購入鋪位後，「揚名集團」又提出要簽訂「返租協議」，承諾每月給予租金，代為招租管理，勇哥便將持有的鋪位再返租給揚名集團，每月領取1,675元租金

先唔講昆錢問題
單純投資角度都好像麻麻

邊間行咁賤

大灣區

可能轉個名換間公司賤價買返租位。

呢堆支那狗一定係贏家
共產狗預左你入伍

我真係恭喜你啊

好想快撚d睇香港d廢老比人昆去大灣區買樓投資，然後咩都無撚哂個死樣

返支那，預左架嘛

其實病無得check 俾人抵押左未

好人好姐點會俾人

呃

咁就賺左2億 大灣區真係多機遇

中共騙局層出不窮

利害了，我的國
欺騙技術又上一層。
中國將成最大贏國

冇幾耐之前好似都有單

係咪成班支那苦主走黎香港抗議

中國人=騙徒
叫人點認？

共享祖國榮耀

2.7%年利率
35.8年先回本，但都好過買買小米嘅，小米51倍pe都有人買

賺錢係我有眼光，你地呢班垃圾癈青癈學唔到㗎啦
蝕錢係我被人呃咗，賠返俾我

正評不解釋

是撚但啦，過一排咪無咗件事
個海天居都無人再嘈啦

中國14億人，每人俾你賺一蚊⋯⋯

人棄我取，以前買香港樓都係血本無歸，做人最緊要睇長遠

李嘉欣：我 ... 你

part of china, they are

may 柒 be with them.

大灣區果然機會處處
呢個唔係實例證明咁就賺左二億咩

又多兩億幾填數
中央感謝你

大灣區傷機處處 行得咁近 隨時遍體鱗傷

尋釁滋事罪, 呢班友好快被消失, 解決提出問題嘅人. 中國或許成為最大嬴家

推到完場

成七十二萬投資,一個月得千七唔夠

仲信政府

香港猿人核心價值

前幾年個咩前海又好似有班上左去投機

近況如何??